\chapter[Criterios y Pruebas]{Criterios de Comparación y Pruebas
Realizadas}

	Como es posible apreciar en el capítulo previo, existen varios estudios
comparativos entre implementaciones, con distintos criterios definidos por cada
autor. En este capítulo se análizaran, agruparán y seleccionarán criterios para
la realización de pruebas comparativas, se detallará el modelo a utilizar y set
de pruebas a realizar. Finalmente, se presentarán los resultados obtenidos.

\section[Criterios]{Que deseo de la comparación}

trade offs (compromiso de ingeniearía)= más cache , más memorias
rapidez 
facilidad al desarrolldor 


\section[Criterios]{Análisis y Extracción de Criterios de Estudios
Previos}

Se analizan los criterios utilizados en los estudios presentados en el cápitulo
anterior agrupándolos en los siguientes criterios, separados en tres áreas
principales. La primera área, referida al diseño de la escructura de datos para
las pruebas. La segunda, respecto a los criterios utilizados para realizar las
pruebas. Finalmente, los criterios para evaluar la implementaciones a utilizar.

\begin{itemize}
 
%-------------------------
\item \textbf{Respecto al contenedor de persistencia:} 
  
%	\subitem \textbf{Seleción de Implementaciones a evaluar:} Discutir cuales
%incluir y cuales descartar.

	\subitem \textbf{RDBMS a utilizar:} En estudios previos se hizo notar que
existen variaciones en el desempeño de las implementaciones con el cambio de RDBMS
utilizado. Sin embrago, para este estudio se hará de uso de MySQL, por ser el
RDBMS disponible en la mayoría de los servicios de hosting y el que sin será
utilizado en el desarrollo del sistema.
 

	\subitem \textbf{Generación de claves primarias:} En el estándard existen
cuatro formas de generación de claves primarias que se pueden utilizar: TABLE,
en el que se genera una tabla con campos que contine los identificadores de
secuencia y el valor de la secuencia para cada una de la claves primarias;
SEQUENCE, el que utiliza el un mecanismo provisto por algunas bases de datos
para la generación de claves primarias; IDENTITY, el deja a la base de datos el
trabajo de incrementar el valor de la clave primaria para cada nueva fila
insertada en una tabla; y AUTO, el cual deja a la implementación la elección
entre alguno de los anteriores. Como en MySQL no está implementada la
funcionalidad SEQUENCE y con IDENTITY se requiere realizar un commit a la base de dato para obtener la clave
primaria generada por el RDBMS cuando se crea una nueva entidad. El sistema que
mejor independiza la implementación del RDBMS que se utilice es el TABLE y es
el que ocupan las implementaciones testeadas cuando se selecciona AUTO, por lo
que éste será el tipo que se utilizará.
	
	NOTA: AUN FALTA CONSENSUAR CUAL ES EL MECÁNISMO DEFINITIVO QUE SE
	UTILIZARÁ, SEGÚN EL MÉTODO UTILIZADO EN EL PROYECTO FINAL. SE PUEDE UTILIZAR
	TABLE Y DECIR QUE POR DISEÑO SE UTLIZA OTRO MECANÍSMO EN EL PROYECTO FINAL
	

	
	\subitem \textbf{Generación del Esquema (\textbf{Schema}):} Si bien
	el trabajo de \lukassembera se realiza el esquema de la base de datos de
	manera manual, debido que OpenJPA genera algunos indices adicionales que
	deben ser actualizados en cada inserción \cite{comp03}, en esta comparación se
	utilizará la generación automática pensando en que el desarrollador tenga la
	mínima interacción con la base de datos en sí. Además, debido a que el sistema
	a desarrollar se espera que el número de inserciones no sean tan frecuentes
	comparativamente con las consultas y modificaciones la disminución
	de rendimiento por este concepto no debería ser crítico para el funcionamiento
	del sistema.

%-------------------------
\item \textbf{Respecto de las consultas y operaciones:}

%	\subitem \textbf{Secuencia de las operaciones:} Dejar un tiempo antes y
%después de las operaciones

	\subitem \textbf{Número de hebras:} Si bien no en todas las
pruebas se hizo uso de multiples hebras, en el caso de aplicaciones web, en
donde son varios los clientes que realizan consultas para este estudio se
realizará el uso de multiples hebras.

   AUN FALTA PENSAR UNA JUSTIFICACIÓN CONTUNDENTE DEL PORQUE USAR O NO USAR
   MULTIPLES HEBRAS.

	\subitem \textbf{Tamaño de las transacciones:} Este es un aspecto que no
todos las comparaciones previas consideraron, pero que puede resultar
relevante en el caso de grandes cantidades de datos, como en un sistema de
dataminning. Sin embargo, en el sistema \sgeu no se esperá un manejo de grandes
cantidades de datos, sino que un par de operaciones por alguna acción por parte
del usuario y extración de datos análisis estadísticos básicos como la cantidad
de usuarios inscritos a un evento, por lo que no se espera consultas que
involucren el manejo de grandes cantidades de datos que no puedan ser resueltas
por el RDBMS. Debido a lo anterior, se realizarán transacciones cortas en las
pruebas.

	\subitem \textbf{Ejecución de las pruebas:} Debido a que en todos
	los estudios previos el objetivo se centro más en la comparación de las
	implementaciones en sí que en la utilización de un set de pruebas en miras de utilizar una implementación
en una aplicación específica los criterios para este punto quedaban
determinados en todos los casos por el autor. Sin embargo, de estos estudios se
pueden extraer los siguientes: Pausar la aplicación antes y después
de la ejecución para estabilizar el uso de memoria; Realizar repeticiones de
las pruebas y obtener un promedio con el fin de considerar excepciones que no
provengan de la implementación a testear; Generar retardos entre la ejecución
de las distintas hebras. Realizar operaciones CRUD;

%	\subitem \textbf{Tipos de consultas:} Definir si utilizar o no optimizaciones.
%La respuesta en que para este estudio no utilizarlas, pues involucran más
%tiempo al desarrollador.
 
 
	\subitem \textbf{Metodología de registro de resultados:} En este aspecto
existen diversos puntos a considerar. El primero de ellos, dice relación con el sistema
de Logs, el que puede ser un factor relevante en el desempeño ya que su
utilización incrementa los tiempos finales ya que añade operaciones
adicionales para la impresión de mensajes, ya sea en consola o en
archivos, incluso se hizo incapié importante al respecto en el estudio
presentado en DZone y a la presentación de estadísticas. Cabe destacar que,
internamente las implementaciones tienen sistemas de log, por lo que al utilizar
herramientas como Log4j, se debe evitar activar los logs que no se requieran en
un sistema en producción, pues podrían mermar el rendimiento aplicación
final generando una condición que no refleje su real potencial. Otro aspecto a
considerar, es que si bien existen herramientas específicas para la presentación
de estadísticas en cada implenentación, el uso de estas es recomendable
cuando se desean realizar optimizaciones con dicha implementación, por lo que para efectos
de compración se descartará el uso de estas.


%--------------------------
\item \textbf{Respecto a la metodología de evaluación:}

	\subitem \textbf{Consumo de recursos:}
	\subitem \textbf{Velocidad:}
	\subitem \textbf{Documentación:}
	\subitem \textbf{Escalabilidad y soporte técnico:}
	\subitem \textbf{Nivel de uso por parte de los desarrolladores:}


\end{itemize}

\section[Modelo representativo]{Modelo Representativo} Acá debo explicar por
qué este modelo es valido para ser utilizado. De prefencia para cualquier tipo
de sistema. Como son realizadas las pruebas.

Se realiza un modelo simplificado para la prueba comparativa basado en un
sistema para la generación de cotizaciones, que cumple con las siguientes
carácteristicas similares al sistema \sgeu a desarrollar:

\begin{itemize}
  \item Existe una entidad asociadas a varias entidades (relaciones de tipo
  @Many-to-One, @Many-to-Many).
  \item Tipo de datos similares a los que de utilizarán en el sistema (int,
  Date, byte[], Enum, etc).
  \item Es posible realizar operaciones que involucren la extracción de datos de
  tres o más entidades asociadas.
  \item Contiene Datos Tipo Enum para los que permitirá analizar el
  comportamiento frente a este tyipo de casos
  \item Los datos están en su mayoria pensados para ser utilizados en vistas de
  presentación y no para calculos u operaciones matématicas. 
  \item \ldots
\end{itemize}

El diagrama ORM es el como se presenta en la siguiente imagen (o Imagen XX):

(INSERTAR IMAGEN DEL DIAGRAMA EN CUANTO SEPA COMO SE HACE EN LATEX)




\section{Descripción Pruebas comparativas}

La secuencia a realizar es la siguinete
 
1.- Se iniciará la aplicación con la autogeneración de esquema.

2.- Se esperara un tiempo (de XX segundos) antes de inicio de llemado de datos,
para esperar la estabilización de memoria.

3.- Junto al llenado de datos comenzará el proceso de extracción 

4.- Extración y eliminado 

-------------------------------------------

IDEAS:

	- argumentar porque 1000
	
	- añadir explicación por el cache.
	
	- mostrar gráficos
	
	- muchas pruebas de poca cantidad de solicitudes.
	
	- prograna en bash
	
	problema del dao que es muy simple, poco eficiente.

-------------------------------------------


\section{Descripciones de hardware software}

 Las pruebas se realizarán teniendo en cuenta las siguientes consideraciones de
 hardware y software:
 
 \textbf{Software:}
 \begin{itemize}
   \item \textbf{Sistema Operativo:} Ubuntu 14.04 LTS, trusty
   \item \textbf{MySQL database:} version 5.5.38-0ubuntu0.14.04.1
   \item \textbf{Driver JDBC:} for MySQL 5.1.21
   \item \textbf{Virtual Machine:} Oracle JDK 1.7.0\_55
   \item \textbf{Gestor de proyecto:} Apache Maven 3.0.5
   \item \textbf{IDE:} Eclipse Kleper
\end{itemize}
 
  
\textbf{Hardware:}

 \begin{itemize}
   \item \textbf{Modelo Notebook:} SAMSUMG R440 (modificado)
   \item \textbf{CPU:}Intel(R) Core(TM) i3 CPU M 350 @ 2.27GHz
   \item \textbf{Memoria:} 2 x 2GiB DDR3 Synchronous 533 MHz (Total 4GiB) 
   \item \textbf{Disco:} Samsung SSD 840 465GiB (500GB)
\end{itemize}


\section{Resultados}

	ACÁ PONER LOS RESULTADOS!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! SIIIII
	
	memoria utilizada 
	
	CPU
	
	numero de transacciones.
	
	numero de objetos.
	
	realizar una tabla comparativa con los criterios antes descritos.